\section{Свободные колебания}

\subsection{Тело на пружине. Силовое представление}

Заметим, что уравнение \ref{eq:diff_brys} можно было получить и <<более простым>> способом~--- записав
второй закон Ньютона.

На брусок действует всего одна сила~--- силы натяжения пружины, равная $-kx$, таким образом второй закон
Ньютона принимает следующую форму:
\[
    m \ddot{x} = - k x,
\]
что совпадает с выражением \ref{eq:diff_brys}.

Однако способ выражения через энергию гораздо удобнее на практике, т.к. в большинстве случаев записать
выражение для энергии гораздо проще. Но полезно понимать, что если сила пропорциональна координате,
то стоит рассмотреть вариант гармонических колебаний.

\subsection{Тело на пружине. Энергетическое представление}
Рассмотрим первый пример гармонических колебаний~--- тело массой $m$, прикреплённое к стене пружиной
жёсткости $k$.

\begin{wrapfigure}[6]{l}{4.2cm}
    \vspace{-30pt}
    \begin{center}
    	\input{pics/spring.tex}    
    \end{center}	
\end{wrapfigure}

Давайте попробуем понять как происходит движение тела. Для это попробуем записать чему равна энергия
системы.

\begin{equation}
    E_{\Pi} = k \frac{x^2}{2}
\end{equation}

Выразим кинетическую энергию также через зависимость от $x$.
\begin{equation}
    E_{K} = m \frac{v^2}{2} = m \frac{\dot{x}^2}{2}
\end{equation}


Из закона сохранения энергии мы знаем, что $E_{\text{пол}} = E_{K} + E_{\Pi} = const$. Данное выражение
мы можем представить следующим образом $\dot{E}_{\text{пол}} = 0$. Раскроем это выражение

$$ \dot{E}_{\text{пол}} = m \frac{2 \dot{x} \ddot{x}}{2} +  k \frac{2 x \dot{x}}{2} = \dot{x} (m
\ddot{x} + k x) = 0$$

Финальное уравнение выглядит следующим образом:
\begin{equation}
\label{eq:diff_brys}
    \ddot{x} + \frac{k}{m} x = 0.
\end{equation}


Получилось однородное дифференциальное уравнение второго порядка. С похожими уравнениями предстоит
встречаться на протяжении всего разговора о колебательных процессах.

\begin{remark_lect}
    Если недостаточно времени на курс, то возможно стоит сразу перейти к решению данного уравнения без
    угадывания.
\end{remark_lect}

Мы попробуем решить данное уравнение по честному чуть позднее, а пока попробуем угадать решение. Попробуем
искать решение в виде $\alpha = \sin\omega t$. Подставив в уравнение движения и два раза
продифференцировав получим:
\[
	- \omega^2 \sin(\omega t) + \frac{k}{m} \sin(\omega t) = 0.
\]

Таким образом $\sin(\omega t)$ при $\omega = \sqrt{\frac{k}{m}}$ решением. Заметим, что данное уравнение
обладает следующим свойством: если $x(t)$ является решением, то:
\begin{itemize}
    \item $c x(t)$ также является решением, где $c$ произвольная константа;
    \item $x(t + c)$ также является решением, где $c$ произвольная константа.
\end{itemize}

Т.е. для любых констант $A, \varphi$ функция $A \sin(\omega t + \varphi)$ является решением.

Таким образом у нас есть два параметра, которые мы может выбирать сами. Заметим, что первый параметр
можно задать, задав значение производной $\dot{x}$ в какой-нибудь момент времени $t_0$, вместо <<сдвига>>
более удобным вариантом является значение самого $x$ в какой-нибудь момент времени $t_0$ (или другой
удобный момент).

Почему $\dot{x}(t_0)$ и $x(t_0)$ более <<удобные>> параметры? Например, заметим, что это скорость и
положение тела в какой-нибудь момент времени, т.е. некоторые физические параметры тела, которые можно
измерить.

Достаточно ли этих параметров для однозначного определения системы? Да, но доказательство этого факта
достаточно сложное. Давайте однако сформулируем строгое утверждение, на которое можно ссылаться.

\begin{theorem}[Существования и единственности]
    \label{th:unique_solution}
    Пусть $[\ell, m]$~--- произвольный отрезок, а функции $a(x), b(x), c(x)$~--- непрерывны. У уравнения
    $y'' + a(x) y' + b(x) y = c(x)$ существует единственное решение на отрезке $[\ell, m]$
    удовлетворяющее начальным условиям: $y(x_0) = y_0$ и $y'(x_0) = y'_0$.
\end{theorem}


Вернемся к нашему решению: $x(t) \coloneqq A \sin(\omega t + \varphi)$. Предположим, что
мы знаем начальную скорость бруска $\dot{x}(0) = v_0$ и начальное отклонение от положения равновесия
$x(0) = 0$. 

Заметим, что:
\begin{itemize}
    \item $x(0) = 0 \Rightarrow \varphi = 0$;
    \item $\dot{x}(t) \coloneqq A \omega \cos(\omega t)$, а следовательно $\dot{x}(0) = v_0 \Rightarrow A
        = \frac{v_0}{\omega}$.
\end{itemize}


\begin{definition}
    \label{def:fr}
	Величину $\omega$ в полученном решении для свободных колебаний называют
    \textit{частотой собственных колебаний}  или \textbf{нормальной модой} колебаний, а $\varphi$~---
    \textit{начальной фазой}.
\end{definition}

\begin{remark}
    Иногда вместо решения в виде $A \sin(\omega t + \varphi)$ удобнее искать решение в виде $A
    \sin(\omega t) + B \cos(\omega t)$, данные способы представления эквиваленты. 
\end{remark}


\paragraph{Обобщение.}
В реальности мы использовали для нахождения уравнения движения для бруска набор следующих фактов:
\begin{itemize}
    \item энергия системы сохраняется;
    \item $E_{K} \sim \dot{x}^2$;
    \item $E_{\Pi} \sim x^2$.
\end{itemize}

Таким образом, полученный нами результат можно обобщить.
\begin{theorem}
    \label{th:full_energy}
    Пусть полная энергия тела имеет вид:
    \begin{equation}
        E_{\text{пол}} = \alpha \dot{x}^2 + \beta x^2,
    \end{equation}

    тогда уравнение движения тела подчиняется закону: $A \sin(\omega t) + B \cos(\omega t)$, где
    $\omega = \sqrt{\frac{\beta}{\alpha}}$.
\end{theorem}

\begin{remark}
    Частота гармонических колебаний не зависит от амплитуды.
\end{remark}




\subsection{Математический маятник}

Рассмотрим малые колебания материальной точки подвешенной на тонкой нерастяжимой нити.

\begin{wrapfigure}{l}{4.5cm}
    \vspace{-10pt}
    \begin{center}
        \input{pics/pendulum.tex}
    \end{center}
    \vspace{15pt}
\end{wrapfigure}

Также, как и в предыдущем случае, запишем энергию системы. Основным параметром будет угол $\alpha$. 

\[
    E_{K} = \frac{m v^2}{2} = \frac{m \ell \dot{\alpha}}{2}
\]

\[
    E_{\Pi} = mgh = m g \ell (1 - \cos \alpha)
\]

При малых колебаниях мы знаем соотношение $\cos \alpha \approx (1 - \frac{\alpha^2}{2})$, таким образом
$E_{\Pi} = mgh = m g \ell \frac{\alpha^2}{2}$. Т.е. полная энергия системы подчиняется закону,
удовлетворяющему условия теоремы \ref{th:full_energy}. Следовательно в системе происходят гармонические
колебания с частотой $\omega = \sqrt{\frac{g}{\ell}}$.



\subsection{Физический маятник}
Еще один важный пример~--- <<физический>> маятник.

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
    \begin{center}
        \input{pics/phys_pendulum.tex}
    \end{center}
\end{wrapfigure}

Нас по прежнему интересует энергия:
\[
	E_{K} = \frac{I_A \dot{\alpha}^2}{2};
\]
где $I_A$~--- момент инерции относительно оси, проходящей через точку $A$ перпендикулярно плоскости
колебаний. Вращение происходит относительно точки $A$, поэтому мы можем воспользоваться теоремой
Штейнера:
\[
	I_A = m {\ell}^2 + I_O.
\]

Теперь перейдем к потенциальной энергии, выражение которой повторяет выражение для математического
маятника.
\[
	E_{\Pi} = mgh = m g \ell (1 - \cos \alpha) = m g \ell \frac{\alpha^2}{2}
\]


Получили уже знакомую систему. Ее общее решение~--- комбинация синусов и косинусов с частотой: 
\begin{equation}
	\omega = \sqrt{\frac{g \ell}{\ell^2 + \frac{I_O}{m}}}.
\end{equation}
